\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Quellcode (Programmierung)}%
\label{chap:sourcecode}

Für die Erfassung der Herbarium Kataloge haben wir eine Datenbank entwickelt.
Damit wir ortsunabhängig zusammenarbeiten konnten, war es wichtig, dass diese
online erreichbar ist. Wir erfassten dort Namen, Beschreibung und Fotos der
Pflanzen. Mit den erfassten Daten konnten wir die praktische Arbeit
einheitlich dokumentieren.

Eine Exportfunktion ermöglicht das Generieren der beiden Kapitel \ref{chap:fabio}
und \ref{chap:jafet}. Mit dem Versionierungstool Git\footnote{
\url{https://git-scm.com}} speichern wir den generierten Code und schicken
ihn zu GitLab\footnote{\url{https://gitlab.com/fabio05/herbarium}}.
Dort wird das PDF-Dokument aus dem \LaTeX{} Sourcecode automatisch gebaut
und veröffentlicht.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{gitlab-overview.png}
\end{center}

\section{Überblick}

In unserer Datenbank erfassen wir für jedes Blatt den Namen der Pflanze und
die Zusatzinformationen. Damit Jafet und ich die gleiche Datenbank nutzen
können, speichern wir auch, für welches Herbarium die Pflanze erfasst wird
(Jafet oder Fabio). Wir brauchen also ein Formular mit Eingabefeldern für
diese Informationen und einer Schaltfläche zum Speichern der Daten.

Für die Übersicht brauchen wir eine Liste aller in der Datenbank erfassten
Blätter („Datensätze“). Diese Liste verwenden wir auch, um Daten zu
überarbeiten (z.B. wenn wir den Namen falsch geschrieben oder das Blatt
falsch bestimmt haben). Mit einem Klick auf ein Element der Liste kommt man
in das Formular mit den schon befüllten Eingabefeldern.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \vspace{5mm}
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \includegraphics[width=.95\linewidth]{herbarium-database-login.png}
        \caption{Login}
        \label{fig:database-login}
    \end{subfigure}%
%
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \includegraphics[width=.75\linewidth]{herbarium-database-list.png}
        \caption{Liste der Einträge}
        \label{fig:database-list}
    \end{subfigure}%
%
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \includegraphics[width=.75\linewidth]{herbarium-database-details.png}
        \caption{Eingabemaske}
        \label{fig:database-details}
    \end{subfigure}
    \caption{Herbarium Datenbank}
\end{figure}

\paragraph{Online, abgesichert, mobiloptimiert}
Wir brauchen die Datenbank online verfügbar, also im Internet mit einem
Web Browser erreichbar. Das bedeutet, wir müssen eine Webapplikation schreiben,
diese auf einen Webserver speichern und mit einer Internetadresse („Domain“,
z.B. \url{herbarium.bittner.it}) online erreichbar machen. Damit die Datenbank
vor Hackern oder Vandalen geschützt ist, brauchen wir ein Login (Benutzernamen
und Passwort). Webspace und Domain müssen bezahlt werden, da konnte mir mein
Vater mit einem Account beim Schweizer Webhosting DjangoEurope weiterhelfen.

Eine „normale“ Website sieht auf einem Mobiltelefon sehr klein aus und ist
damit etwas unpraktisch zu bedienen. Die Website kann dem Browser aber
mitteilen, dass er den Inhalt immer in voller Grösse darstellen soll
(Mobiloptimierung). Damit können wir für das Befüllen unserer
Herbarium-Datenbank auch unsere Smartphones von unterwegs benutzen.

\newpage
\section{Module}

\lstinputlisting[language=Python,caption=Flask Applikation (\lstname)]{database/app.py}
\lstinputlisting[language=Python,caption=Datenbank Funktionen (\lstname)]{database/model.py}

\newpage
\section{Vorlagen}

\lstinputlisting[language=Pascal,caption=Liste von Datenbankeinträgen (\lstname)]{database/templates/list.html}
\lstinputlisting[language=Pascal,caption=Eingabemaske (\lstname)]{database/templates/detail.html}
\lstinputlisting[language=TeX,caption=Dokumentvorlage (\lstname)]{database/templates/catalog.tex}

\newpage
\section{Automatisierung}

\lstinputlisting[language=bash,caption=Automatische Veröffentlichung (\lstname)]{.gitlab-ci.yml}
